**鲁伯特·默多克**（，），生于[澳洲](../Page/澳洲.md "wikilink")[墨尔本](../Page/墨尔本.md "wikilink")，现居[美国](../Page/美国.md "wikilink")，全球首屈一指的[新闻](../Page/新闻.md "wikilink")[媒体大亨](../Page/媒体.md "wikilink")，现任[新闻集团持有](../Page/新闻集团.md "wikilink")14%股份和39.4%的投票權與[21世纪福克斯公司](../Page/21世纪福克斯公司.md "wikilink")[董事長與最大](../Page/董事長.md "wikilink")[股东](../Page/股东.md "wikilink")。他的家族在《[福布斯](../Page/福布斯.md "wikilink")》2019年全球億萬富豪榜中名列第52位，資產達到194億美元。\[1\]

## 早期

默多克出生于[澳洲](../Page/澳洲.md "wikilink")[墨尔本以南](../Page/墨尔本.md "wikilink")30英里的一个农场。默多克的父亲[基思·默多克](../Page/基思·默多克.md "wikilink")[爵士是一名](../Page/爵士.md "wikilink")[战地记者](../Page/战地记者.md "wikilink")，拥有澳洲4家报纸。1952年，他父亲死于[心脏病](../Page/心脏病.md "wikilink")，正在[英国](../Page/英国.md "wikilink")[牛津大学读书的默多克赶回家中处理后事](../Page/牛津大学.md "wikilink")。然而，清算后默多克发现父亲的几家报纸处于亏损状态，于是他设法保留住了《星期日邮报》(Sunday
Mail)和《新闻报》(The
News)两份报纸，而将其他报纸出售。面对主要的竞争对手《广告报》，默多克果断与其合并，并且努力使《新闻报》开始盈利。同时他又筹措到足够款项，收购了位于[柏斯处于亏损的](../Page/柏斯.md "wikilink")《星期日时报》(Sunday
Times)，通过调整人员，将阿德莱德一些[记者和](../Page/记者.md "wikilink")[编辑调往帕斯使该报纸重获生机](../Page/编辑.md "wikilink")。

## 初战[悉尼](../Page/悉尼.md "wikilink")

[悉尼的报业由三个家族把持着](../Page/悉尼.md "wikilink")：较大的费尔法克斯、帕克家族，以及较小的诺顿家族。费尔法克斯经营着《太阳晚报》、《先驱早报》；帕克拥有《[每日电讯报](../Page/每日电讯报_\(澳洲\).md "wikilink")》和《星期日电讯报》；诺顿掌管着《镜报》和《星期日镜报》。由于经营不善，诺顿将《[镜报](../Page/镜报.md "wikilink")》转让给费尔法斯特，费尔法斯特同样没能使其盈利，于是就以400万[美元的价格出手给了默多克](../Page/美元.md "wikilink")。除此以外，默多克还获得了多家印刷厂。不久，默多克开始筹划创办澳大利亚第一家全国性报纸。1964年7月14日，《[澳大利亚人报](../Page/澳大利亚人报.md "wikilink")》正式发行。1967年发行量达到75000份。1972年他又收购了帕克的《每日新闻》和《星期天电讯》报。

## 进军[伦敦](../Page/伦敦.md "wikilink")

1968年秋，英国最大的星期日周报《[世界新闻报](../Page/世界新闻报.md "wikilink")》开始转手，这份报纸属卡尔家族，以发布黄色内容著称。当年10月，默多克购买了该报40%的股份。在他看来，报纸地位下降的原因是教育水平的提高与[电视的普及](../Page/电视.md "wikilink")。他为了让该报重获新生，大量发布骇人听闻的文章。半年之后，默多克将卡尔赶下台，占有了49%的股份，成为[董事长](../Page/董事长.md "wikilink")。

然而，默多克认为一份周报还不足以满足自己，他希望能够再买下一份日报。他的第一目标是《每日[镜报](../Page/镜报.md "wikilink")》，但该报并不打算出售。此时，左翼报纸《[太阳报](../Page/太阳报.md "wikilink")》因为销售量从150万下降到85万，面临出售的局面。默多克得知[马克斯韦尔已经开始了谈判](../Page/马克斯韦尔.md "wikilink")，于是赶在他之前以150万元买下了《太阳报》。默多克认为，《太阳报》应该办成《世界新闻报》的每日版，并且应该以文摘类的文章为主。此后，他就开始裁減《太阳报》的员工，从澳大利亚调来有经验的文摘文章编辑，并且加大促销力度。在这些措施下，太阳报成为了一份独树一帜的新颖报纸。年销售量迅速攀升至200万份。到20世纪80年代至90年代初期，《太阳报》成为日销量最大的英文报纸。1981年2月默多克又完成了对《[泰晤士报](../Page/泰晤士报.md "wikilink")》的收购。

## 转战美国

1973年，默多克美国收购了哈特-汉克斯报系三家报纸，他为此支付了1970万美元，这些钱来自于他在英国和澳大利亚的报纸集团。此后，他沿用老办法，力推爆炸性新闻，加大宣传力度，使得报纸的发行量逐渐提高。他还发现，美国报纸更关注广告收入而非发行量。1976年底，默多克收购《纽约邮报》。又花1200万美元创办了一份周报《国民之星》，当他发现该报纸无法盈利后，立刻从澳大利亚抽调人手，把其变为名为《星》的彩色杂志，不久，该杂志就获得了大量广告收入。后来他又买下了《纽约》杂志和《乡村之声报》、《新西部》。每当默多克买下新的报纸后，他总是想方设法将其转变为文章短小，标题鲜艳的出版物。他又于1982年买下《先驱美国人报》，并将其改名为《波士顿先驱报》，第二年又收购芝加哥《太阳时报》。2007年5月1日，默多克打算以每股60美元共计50亿美元的价格收购[道琼斯集团](../Page/道琼斯集团.md "wikilink")，当年8月1日，双方达成协议，完成了这一收购。

## 世界新闻报窃听丑闻

2011年7月4日，英国《[卫报](../Page/卫报.md "wikilink")》头条报道称，《[世界新闻报](../Page/世界新闻报.md "wikilink")》在2002年非法窃听失踪少女[米莉-道勒及其家人的电话](../Page/米莉-道勒.md "wikilink")，干扰警方破案。这篇报道在[英国媒体](../Page/英国.md "wikilink")、政界、警方引起巨大反响，继而带出越来越多窃听丑闻。《世界新闻报》为默多克旗下[新闻集团所属媒体](../Page/新闻集团.md "wikilink")，默多克与此次丑闻涉及的人物有密切关系，对默多克集团造成了巨大打击。

## 影视与书籍

默多克的野心并不仅仅停留在报纸上，60年代，他就取得了[阿德莱德TV](../Page/阿德莱德.md "wikilink")-9电视台的经营权。默多克和[南方电视有线得到了第九频道](../Page/南方电视有线.md "wikilink")。1985年，美国[20世纪福克斯公司陷入困境](../Page/20世纪福克斯.md "wikilink")，默多克高价买下股票。同时，他还借此收购都市媒体公司的7家电视台，组建了[福克斯广播公司](../Page/福克斯广播公司.md "wikilink")，为此，他卖掉了《[乡村之声报](../Page/乡村之声报.md "wikilink")》和《[太阳时报](../Page/太阳时报.md "wikilink")》。然而，美国法律规定非美国公民不得同时拥有报社和电视台。为了筹建自己的电视网，默多克不得不加入美国国籍。一年之后，福克斯电视台就成为仅次于[美国广播公司](../Page/美国广播公司.md "wikilink")、[哥伦比亚广播公司和](../Page/哥伦比亚广播公司.md "wikilink")[全国广播公司的全美第四大电视公司](../Page/全国广播公司.md "wikilink")。1989年2月，默多克又在英国创办了拥有4个频道的[天空卫星电视台](../Page/天空卫星电视台.md "wikilink")，如今，这家电视台已成为新闻集团在英国支柱产业。1981年默多克占有英国[威廉·科林斯出版公司](../Page/威廉·科林斯出版公司.md "wikilink")40%以上股份，1988年他购买剩余股票，收购科林斯柯林斯公司。

## 家庭

[Rupert_Murdoch_Wendi_Murdoch_2011_Shankbone.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Rupert_Murdoch_Wendi_Murdoch_2011_Shankbone.JPG "fig:Rupert_Murdoch_Wendi_Murdoch_2011_Shankbone.JPG")

默多克於1956年与第一任妻子帕特结婚，生下长女普鲁登斯后于1967年离异。同年他与19岁的[爱沙尼亚裔](../Page/愛沙尼亞.md "wikilink")[天主教徒](../Page/天主教.md "wikilink")、《[每日镜报](../Page/每日镜报.md "wikilink")》记者安娜结婚，生下女儿伊丽莎白和两个儿子拉克兰、詹姆斯。1998年，默多克罹患[前列腺癌](../Page/前列腺癌.md "wikilink")，接受了邓文迪的劝告：在[化疗前把有生殖活力的精子冷冻](../Page/化疗.md "wikilink")。\[2\]1999年，与安娜的离婚协议生效仅17天，68岁的默多克迎娶了31岁的[邓文迪](../Page/邓文迪.md "wikilink")。接着，邓文迪生下两个女儿格蕾斯和克洛伊。2013年6月14日，网传默多克已经向的邓文迪提出离婚\[3\]
\[4\]。11月20日，默多克与邓文迪宣布达成离婚协议\[5\]。默多克指控[托尼·布莱尔與鄧文迪之間的婚外情](../Page/托尼·布莱尔.md "wikilink")，為兩人離婚主因，[托尼·布莱尔否認與鄧文迪之間有不正常關係](../Page/托尼·布莱尔.md "wikilink")。

  - 父：[基思·默多克](../Page/基思·默多克.md "wikilink")
    ∝母：
      - **鲁伯特·默多克**
        ∝帕特里夏·布克
        ∝安娜·Torv
        ∝鄧文迪
        ∝杰瑞·霍尔(Jerry Hall)
          - 長女：普鲁登斯·默多克，出生1958年
          - 次女：，出生
            ∝埃爾金·奎西·Pianim
            ∝，出生
              - 外孫女：科妮莉亚·Pianim，出生1994年
              - 外孫女：安娜·Pianim，出生1997年
              - 外孫女：夏洛特·艾瑪·弗洛伊德，出生
              - 外孫：參孫·默多克·弗洛伊德，出生
          - 長子：[拉克蘭·默多克](../Page/拉克蘭·默多克.md "wikilink")，出生
            ∝[莎拉·奧黑爾](../Page/莎拉·奧黑爾.md "wikilink")
              - 孫：卡蘭·亞歷山大·默多克，出生
              - 孫：艾丹·帕特里克·默多克，出生
              - 孫女：Aerin·伊麗莎白·默多克，出生
          - 次子：，出生
            ∝凱瑟琳·Hufschmid
              - 孫女：Anneka·默多克，出生2003年
              - 孫：沃爾特·默多克，出生2006年
          - 三女：格雷斯·海倫·默多克，出生
          - 四女：克洛伊·默多克，出生

## 参考资料

## 外部链接

  - [默多克56亿美元收购道琼斯
    入主华尔街日报](http://news.ccidnet.com/art/1032/20070802/1164163_1.html)
  - [鲁珀特·默多克：传媒教父演绎全球传媒神话](https://web.archive.org/web/20100512045613/http://www.cmic.zju.edu.cn/cmkj/web-mjglx/ex0.htm)

[Category:美國企業家](../Category/美國企業家.md "wikilink")
[Category:澳大利亞企業家](../Category/澳大利亞企業家.md "wikilink")
[Category:新聞集團](../Category/新聞集團.md "wikilink")
[M](../Category/二十一世紀福斯.md "wikilink")
[Category:美國億萬富豪](../Category/美國億萬富豪.md "wikilink")
[Category:澳大利亞億萬富豪](../Category/澳大利亞億萬富豪.md "wikilink")
[Category:愛爾蘭裔美國人](../Category/愛爾蘭裔美國人.md "wikilink")
[Category:蘇格蘭裔美國人](../Category/蘇格蘭裔美國人.md "wikilink")
[Category:归化美国公民的澳大利亚人](../Category/归化美国公民的澳大利亚人.md "wikilink")
[Category:时代百大人物](../Category/时代百大人物.md "wikilink")
[Category:墨爾本人](../Category/墨爾本人.md "wikilink")
[Category:默多克家族](../Category/默多克家族.md "wikilink")

1.
2.  [默多克遗产争夺录](http://finance.sina.com.cn/leadership/crz/20061013/11292984569.shtml)
3.  [传媒大亨默多克提出和邓文迪离婚](http://www.apdnews.com/news/28250.html)
    ，亚太日报，2013年6月14日
4.  [Rupert Murdoch files for divorce from wife of 14 years Wendi
    Deng](http://www.dailymail.co.uk/news/article-2341163/Rupert-Murdoch-files-divorce-wife-14-years-Wendi-Deng.html)
5.  [Rupert Murdoch files for divorce from wife of 14 years Wendi
    Deng](http://www.dailymail.co.uk/news/article-2341163/Rupert-Murdoch-files-divorce-wife-14-years-Wendi-Deng.html)